\beginsong{Canzone della bambina portoghese}[by={F.~Guccini}]

\beginverse*
E poi e \[E-]poi, 
\[D] gente viene qui e ti dice
\[A] di sapere già
\[C] ogni \[D]legge delle \[E-]cose.\smallskip
\chordsoff
E tutti, \[E-]sai,
\[D] vantano un orgoglio cieco
\[A] di verità
\[C] fatte \[D]di formule \[E-]vuote.\smallskip
\chordson
E tutti, \[G]sai,
\[D] ti san dire come fare,
\[A] quali leggi rispettare, \[/B*]
\[C]~quali~regole~osservare,~qual'è~il~\[E-]vero,~vero.\smallskip
E poi, e \[G]poi,
\[D] tutti chiusi in tante celle
\[A] fanno a chi parla più forte
\[C]per non dir che stelle e morte fan pa\[B7]ura.\bigskip

\musicnote{A cappella}
Al \[E-]caldo del \[A]sole, 
al \[C]mare scen\[D]deva 
la bambina porto\[E-]ghese,\smallskip
\chordsoff
non \[E-]c'eran pa\[A]role, 
ru\[C]mori sol\[D]tanto 
come voci sor\[E-]prese,
\chordson
\musicnote{Accompagnamento riprende delicato in crescendo}
il \[G]mare soltan\[D]to 
e il suo \[C]primo bi\[D]kini ama\[E-]ranto,
\chordsoff
le \[G]cose più \[D]belle 
e la \[C]gioia del \[D]caldo alla \[E-]pelle.\smallskip
\chordson
Gli \[E-]amici vi\[A]cino 
sem\[C]bravan som\[D]mersi
dalla voce del \[E-]mare.
\chordsoff
O \[E-]sogni o vi\[A]sioni,
qual\[C]cosa la \[D]prese
e si mise a pen\[E-]sare,
\chordson
\musicnote{Accompagnamento più deciso}
sen\[G]tì che era un \[D]punto 
al \[C]limite \[D]di un conti\[E-]nente,
\chordsoff
sen\[G]tì che era un \[D]niente, 
l'A\[C]tlantico im\[D]menso di \[E-]fronte.
\chordson
\musicnote{Accompagnamento riprende normale}
E in \[E-]questo sen\[A]tiva
qual\[C]cosa di \[D]grande
che non riusciva a ca\[E-]pire,
\[D] che non poteva in\[E-]tuire,\medskip
che a\[E-]vrebbe spie\[A]gato, 
se a\[C]vesse ca\[D]pito lei,
quell' oceano infi\[E-]nito.\smallskip
\chordsoff
Ma il \[E-]caldo l'av\[A]volse,
si sen\[C]tì sve\[D]nire
e si mise a dor\[E-]mire.\smallskip
\chordson
E fu \[G]solo del \[D]sole,
\[C] come di \[D]mani fu\[E-]ture;
\chordsoff
re\[G]staron sol\[D]tanto 
il \[C]mare e un bi\[D]kini ama\[E-]ranto.\bigskip

\chordson
E poi e \[G]poi,
\[D] se ti scopri a ricordare,
\[A] ti accorgerai
\[C] che non \[D]te ne importa \[E-]niente\smallskip
\chordsoff
e capi\[G]rai
\[D] che una sera o una stagione
\[A] son~come~lampi, 
\[C] luci~ac\[D]cese~e~dopo~\[E-]spente.\smallskip
\chordson
E capi\[G]rai
\[D] che la vera ambiguità
\[A] è la vita che viviamo,
\[C] il qualcosa che chiamiamo esser \[E-]uo-mi-ni.\smallskip
E poi, e \[G]poi,
\[D] che quel vizio che ti ucciderà
\[A] non sarà fumare o bere,
\[C] ma il qualcosa che ti porti dentro, 
cioè \lrep \[E-]vivere, \[D]vivere \rrep
\endverse

\musicnote{* passagio opzionale su tutte le strofe con questo giro.}
\endsong
